【職場熱話】過海返工 通勤時間3小時 私人時間剩多少有數計…

很多打工仔未能實踐Work Life Balance，與工作時間過長、成日OT不無關係，但往往卻忽略了花費在通勤的時間都會令私人休閒時間進一步縮減。

早前有網民於討論區上發起討論，埋怨要於港島及新界西北兩地走不僅車費太貴，就連來回車程也長達三小時，再加上九小時工作制，一天便被工作佔去十二小時，再扣除睡眠、用膳、梳洗等時間，試問還有多少時間可做到Work Life Balance呢？

有網民於網上討論區發帖投訴西鐵的車費太貴。（視覺中國）
有網民於網上討論區發帖投訴西鐵的車費太貴。（視覺中國）

早前有網民於討論區「連登」投訴西鐵車費太貴，雖然事主月薪有兩萬元，前途不俗，但他卻指單是交通費每月便已達1400元，哀嘆「八達通永遠餵唔飽，拍兩拍就負錢」，加上往返公司與家的路途遙遠，車程長達一個半小時，因而感到憤怒。此帖引來不少網友參與討論。

事主就「上下班車費要$1400太貴」一事發帖討論：

有網民於討論區以「上下班車費要$1400太貴」為題發起討論。（「連登」應用程式截圖）
有網民於討論區以「上下班車費要$1400太貴」為題發起討論。（「連登」應用程式截圖）

有些網友質疑西鐵有「全月通」計劃，無理由車費過千，亦有人指事主住港島卻到錦上路不符香港打工仔習慣，「實屬反智」。也有人分享極端例子，指每天要用四小時往返柴灣與屯門龍鼓灘，令其他人引不住好奇「到底幾高人工來頂得順」。

部分網民的分享及建議（按圖了解）：

部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）

部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
+2
不少打工仔期望過着Work Life Balance的生活，但卻投訴因工時嚴重過長、經常OT致未能成事；也有本地求職平台早前曾發表報告，指三成半在職受訪者每週需工作超過40小時以上，亦曾有外國調查結果顯示香港的Work Life Balance狀況在全球排名尾五。

雖然車程長一小時以上的話，人們可以閱讀、煲劇、whatsapp朋友家人，但長車程始終非常消耗人的體力、心神。（視覺中國）
雖然車程長一小時以上的話，人們可以閱讀、煲劇、whatsapp朋友家人，但長車程始終非常消耗人的體力、心神。（視覺中國）

是次事主的案例，正好提醒了打工仔，除上班時間外，通勤時間其實也會對Work Life Balance造成影響。

香港人普遍一天工作9小時（連午餐），加上睡覺6小時（雖然成年人應該睡足7至8小時，但誰都知道香港人永遠都遲睡、睡不夠，所以就當6小時計算），24減去15後還剩下9小時，但當中還包含交通、早晚梳洗、吃飯等必做活動，就當通勤、晚餐、日常梳洗各1小時解決，理論上打工仔每天還有6小時私人時間可以運用。

9小時（上班）+ 6小時（睡眠） + 1小時（用膳） + 1小時（梳洗） + 1小時（通勤） = 18小時，剩餘6小時享受私人生活

然而，根據2016年中期人口調查指，香港有220萬人需要跨區工作，佔本地總工作人口逾六成；半島青年商會公布上周亦發佈一項調查結果，發現759位受訪白領的平均每天花費的通勤時間為1.6小時，與帖文事主一樣每天通勤長達三小時的打工仔亦不在少數。如此計算，剩餘的人私人時便大減，例如以通勤需3小時來計算：

9小時（上班）+ 6小時（睡眠） + 1小時（用膳） + 1小時（梳洗） + 3小時（通勤） = 20小時，剩餘4小時享受私人生活

得留意，以上的算式還未連同加班時間計算，若打工仔不幸地要加班1、2個小時，私人時間就更少得可憐。試想，只得如此壓迫的時間用來讀書進修、與朋友相聚、做運動、煲劇打機甚或只是放空、hea的話，唯一可以爭取更多私人時間的方法就是縮減睡眠時間，然後第二天便疲累地上班，工作效率因而降低，結果要OT完成工作，回家後想放鬆一下結果又夜瞓……試問Work Life Balance在哪裏呢？

住得遠真係唔容易

年輕人，究竟咩動力驅使你咁早起身返工呀？
係愛呀？定係責任呀？

你D垃圾港豬有本事咪罷工爭取福利囉

老闆: 原來仲有6個鐘, OK, 我地識做

唔敢呀又 十9萬個藉口比自己做圈入面隻豬

犯法野唔做得架喎

吓, 我仲有層樓要供喎

想我唔比人炒咩

搞咁多野做咩ja 有份工你做咪好囉

睇完九巴單野發現 ，OT呢個問題好似係大部員工 奴性重喎 唔係關公司事。

好多要養家先ot姐 不過返咁長同屋企人見面都少左 又係好矛盾

成篇文好多支那用詞：e.g. 放空？

仲未講工資

部分網民的分享及建議（按圖了解）：

部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）

部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
部分網民的分享及建議。（「連登」應用程式截圖）
+2

返六日唔撚易

其實有無諗過奴性唔重既香港人已做晒老闆

柴灣去龍鼓灘我都試過
非人生活

九小時工作

點解有好多工都ot2-3個鐘

由天水圍去柴灣返工大有人在；好在唔係日日去

係正義啊！！

到到既打工仔都要養家架啦
上面都有人講左了
總有人有十幾萬個藉口圈讓自己

無資本家(公司)=無員工 無員工=無資本家
歐洲佬好明白 員工會好團結 去爭取生活與工作平衡既工時
你大部份人罷工 公司求你開工啦 依加得少數人罷 炒左你咪得囉

指三成半在職受訪者每週需工作超過40小時以上

三成半 ，咪撚玩啦，香港除咗pt有咩ft係每星期唔使返40小時以上

所以咪要去大灣區囉
3個鐘都捱到仲有邊到去唔到

香港人返工其實真係好痴線 做會計做sales做工程 日日可以返十幾個鍾返6日
其實連大陸呢d生藩地方都好多要求要有5天工作 禁止ot 點解香港人d勞工保障咁撚冇保障

利申 頂唔順fg果陣做港資日日返十幾個鍾 去左上海先發現原來工作唔應該佔據人生

蝗都有國務院建議4天工作
香港人

狗巴OT 有錢
返Office 大部份OT 無錢
到底佢地OT 來做咩

利申: 6點即走, 加人工咪又係同班OT友一樣%

係住得遠呀，屌你嗰閪！

我做個間好啲
高層要ot湊住管理層
我地夠鐘就執野走

也有本地求職平台早前曾發表報告，指三成半在職受訪者每週需工作超過40小時以上
原來香港六成半打工仔40個鐘以下
得啲低賤連登仔係度吹到o到8，9點

日撚日ot路過

食飯最遲走 食完最早返 放工最遲走揮手區

我

工時 10hrs
通勤 3.5hrs
食飯梳洗. 1hr
訓覺 6.5 hrs
自由時間 3hrs

成日好想有意外發生死左去
又唔駛自殺咁麻煩

我

工時8小時
食飯半小時
通勤1.5小時
ot一星期4小時

你一日訓夠8個鐘仲可以有5個鐘時間
好葡萄

之前返12個鐘速遞計哂佢講既野，我得返2-4個鐘做自己野

住九龍但北區返留名
公司係市區嘅公司人工更低

係窮呀屌你老母

但我做足一日冇得停 OT都做唔完喎
仲要份工冇前途 得23k

搵幾多都唔撚夠用

住北區返上環

日日返到燥底

返港島好撚慘 坐車又人多

我反方向好處就係火車無咁多人
九龍塘上車去車頭到大多數有位坐

住港島但番大西北仲慘 放工零個娛樂

我都成日幻想自己俾車撞死一了百了唔使煩

轉車都轉三四次，唔係公司唔太理遲到一早走左

其實主張flexible hour最好
屌反正你都係番8個鐘
咪比人揀幾點番,幾點放
唔明做乜野香港D規則一定要番9點

如果做到,車一定塞少左,地鐵又冇咁多豬逼埋一齊

過海就話遠...屌返工要入大澳。
已resigned

好撚憎自己住大西北 去邊都遠，想做嘅工大部份都係觀塘嗰邊，車錢貴時間長

係窮呀！ 屌你個閪！

同我一樣但人工仲差一大截先兩萬，如果我加到兩皮
我就唔會呻

啱返工用左3小時

香港有集體談判權，工會，集體訴訟，包攬訴訟再同我講

做到隻狗咁樣

根本香港就係on撚鳩

咁撚多人住大西北要出到去港島九龍返工

搭巴士就塞車，搭地鐵就逼鳩死

我以前
通勤 1.5hours
工時 11 hours
午飯 1 hour
睡眠 7hours
私人時間 3.5hours

轉工後
通勤 30mins
工時 9 hours
午飯 1.5 hours
睡眠 7 hours
私人時間 6hours

我唔係想曬命，而係想帶出有D人話後生仔住遠D無所謂捱下
但其實咁遠返工跟本就唔人道

外國呢？

住天水圍
返灣仔 女友住太古

之前返北角仲撚想死

元朗返康城 接近死亡邊緣

交通：1.7hr
工時：8.8hr
早晚餐：1hr
訓：7.5hr
梳洗：1hr

原來做正苦工都係得4hrs

返9粒鐘+3粒鐘搭車=12粒鐘
咁咪仲有12粒鐘私人時間 仲唔夠balance？

你不如話9:15

住九龍返九龍已經係幾幸福
我會更珍惜而家份工

唔好講六日，五日半都玩死你

我識同事深圳返工香港住

同香港經濟結構有關
金融，服務，飲食，專業介別...

978同673唔係兜就係班次唔夠

咪屋企樓下搵過份工

一係叫爸爸媽媽買公司附近既樓囉

無野解決唔到既

試過見過份喺中環返
離碼頭遠，已經令我打退堂鼓
坐車過海都已經冇一個鐘
19海隧

268C/269C去觀塘最攞命係塞幾個位，龍翔道同埋觀塘道近啟業

得罪講句 傻仔先會返五日半或六日既工

唔啦 廢事比人打

當時見中環份工就係咁
probation話要返5.5日，過左仲要shift，一個月返一次SAT半日
人工得11k，仆佢個街
見工又問到督, 出手又低
又要過海，鬼會做！

住大埔 去香港邊度來回都要2個鐘 想4